\chapter{Mint MATE}
Euge Núñez
\begin{flushright}
\textit{Euge Núñez}
\end{flushright}
\section*{¿Qué distro usás en tu PC? ¿Por qué la preferís sobre otras?}

Oficialmente, soy usuaria de GNU/Linux desde julio de 2007. Según versa el mail de registro de Linux Counter, por ese entonces tenía una Pentium 4 en la que corría un Ubuntu 8.04. El proceso de migración desde MS fue paulatino y me llevó al menos 3 años en los que pasé por instalar Debian Sarge, Mandrake y alguna versión de Red Hat. Siempre me faltaba uno para el peso. Si funcionaba el sonido, el modem se desconectaba y si funcionaba el modem desaparecía otra cosa. Mis conocimientos de hardware y software eran demasiado básicos por lo que cuando decidí que ya era tiempo de dejar atrás mi antigua Celeron compré la Pentium 4. Cuando adquirí esa máquina la solicitud fue sencilla. No me importa qué le ponga pero debe ser compatible con GNU/Linux. 

Pasaron 13 años desde ese día en el que, por primera vez, formateé un disco completo dejando atrás las ataduras del software privativo. Quizás la palabra suene un poco extrema pero en ese entonces era lo que sentía cada vez que necesitaba un software y debía pensar en mi bolsillo agujereado o en recurrir a medios non santos para conseguirlo. Estaba cansada de gastar horas en reparar las cosas que hoy funcionaban y mañana no, de los virus que provocaban pérdida de información y tiempo. 

Por ese entonces, Ubuntu tenía disponibles tres excritorios: KDE, GNONE y XFCE. Después de probar los tres me quedé con \href{https://es.wikipedia.org/wiki/GNOME}{Gnome} . Tenía una vista sencilla, limpia y agradable. En el año 2011, por cuestiones laborales, comencé a utilizar Debian y lo mantuve hasta el año 2014 en que cambié de trabajo. Después de 20 años como maestra de grado y 10 como facilitadora de Informática, pasé a desempeñarme como maestra secretaria de una escuela. Dejando atrás la necesidad de probar aplicaciones y soluciones para el Debian que venía instalado en las netbooks de mis alumnos el nuevo desafío era encontrar una distribución que me permitiera realizar de manera eficiente las tareas impuestas por mi nuevo rol. No estaba dispuesta a utilizar las máquinas de la escuela que me provocaban pérdida de tiempo con un sistema operativo que requiere de un litro de mate sólo para que arranque.

La gran diferencia que encontré entre GNU/Linux y MS es que en GNU/Linux hay aplicaciones para resolver fácilmente cosas puntuales de manera eficiente.
Para una misma tarea se pueden utilizar varias aplicaciones.
No hay aplicaciones que lo resuelvan TODO.

Un ejemplo:
Para editar un archivo pdf puedo utilizar Draw de Libre Office pero si deseo unir pdf será más eficiente hacerlo con PDF mod y con una simple línea de comandos. 

Si el objetivo es armar un video a partir de imágenes de manera rápida opto por emplear Imagination. Pero si necesito mezclar esas imágenes con videos utilizaré Open Shot. Y si deseo agregar sonido quizás sea necesario utilizar Audacity para editarlo previamente.
Utilizar software libre implica abrir la puerta a un mundo totalmente distinto al que conocíamos. Si la informática no nos interesa requerimos solamente de una persona que entienda lo que necesitamos  y nos sugiera o instale la distribución que más se adecúe a nuestras necesidades. 

Mis necesidades eran puntuales:
\begin{itemize}
  \item conectividad y navegación
  \item edición de textos y hojas de cálculo
  \item impresión
  \item estable
\end{itemize}

Debian no era una alternativa posible debido a que desde el año 2011 incorporó Gnome Shell como interfaz gráfica por defecto me resultaba poco práctico. Huayra, la distribución que usaba con mis alumnos tenía demasiadas cosas que no necesitaba. Ubuntu no era opción por el mismo motivo que Debian. Así fue como conocí Linux Mint que, desde el año 2011, había incorporado Mate (interfaz gráfica surgida de Gnome 2) como uno de los entornos de escritorio predeterminados. \href{https://es.wikipedia.org/wiki/Linux\_Mint}{https://es.wikipedia.org/wiki/Linux\_Mint}


\section*{¿Qué tiene Linux Mint que no tengan otras distros?}

Linux Mint está basada en Ubuntu, por lo que dispone de un amplio repertorio de codecs y formatos  que hacen la vida más fácil al usuario común. Cuando digo usuario común me refiero a aquel que no necesita instalar aplicaciones específicas. Como Ubuntu está basado en Debian las aplicaciones y  su instalación se realizan mediante paquetes deb. Esto para mí era otro punto importante porque ya conocía como funcionaban. 
Trae preinstaladas aplicaciones de uso frecuente como el paquete de oficina LibreOffice y el navegador Mozilla Firefox. Para instalar aplicaciones utiliza repositorios propios y de Ubuntu. Fuera de estos repositorios se puede instalar cualquier aplicación empaquetada como deb siempre que todas las dependencias se encuentren satisfechas y no entre en conflicto con lo que está instalado.

También hay una versión basada directamente en Debian que utiliza repositorios de dicho proyecto y no es compatible con los repositorios de Ubuntu.

Linux Mint tiene tres versiones disponibles con distintos entorno de escritorio: MATE, Cinnamon y Xfce.  Escribiendo esta reseña me doy cuenta de que la opción del escritorio es lo más importante en mi caso y elijo la que por defecto instala MATE. 
El entorno de escritorio no es solamente una interfaz gráfica sino una serie de aplicaciones que hacen más amigable el sistema. 

Como cualquier distribución GNU/Linux, se puede utilizar desde un pendrive booteable. Esto permite ver las características del sistema, probar el funcionamiento del hardware y, si lo deseamos, instalarlo. Dependiendo del hardware y la conexión a internet, la instalación de Linux Mint no lleva más de media hora. Al comenzar dicho proceso podremos seleccionar si deseamos o no instalar codecs multimedia. En lo personal, elijo instalarlos para no tener que tomar decisiones posteriormente. 
Concluida la instalación verifico la conexión a internet, realizo la actualización del sistema y verifico el funcionamiento de video y sonido en distintos formatos.

Luego me ocupo del escritorio. Para un usuario común es importante sentirse cómodo con el diseño del escritorio. Suele ser lo primero en que pongo atención.
Este es el aspecto de Linux Mint Mate 20.1 al iniciarse por primera vez.

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{Imagenes/mint1.png}
    \caption{MINT MATE}
    \label{fig:mint1}
  \end{center}
\end{figure}

GNOME 2 tenía algo que me encantaba: dos paneles (barra de herramientas) en la parte superior e inferior de escritorio. Esta es una de las cosas que conserva MATE y lo primero que personalizo en mi computadora agregando un panel superior y reorganizando los applets.

En el panel inferior dejo el menú de Linux Mint y applets de red, carga de batería, altavoces, etc y en el superior agrego algunos que me que me interesan: el menú clásico, el selector de áreas de trabajo y algunos enlaces a aplicaciones que utilizo con frecuencia.
Los paneles también se pueden ubicar a los lados del escritorio.
\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{Imagenes/mint2.png}
    \caption{MINT MATE}
    \label{fig:mint2}
  \end{center}
\end{figure}
Gestor de archivos – Caja
Caja es el gestor de archivos de MATE. Permite la exploración de directorios, así como pre visualizar archivos y ejecutar aplicaciones asociadas con ellos (copiar, pegar, renombrar, eliminar, etc). Su simpleza lo hace atractivo.

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{Imagenes/mint3.png}
    \caption{Gestor de archivos}
    \label{fig:mint3}
  \end{center}
\end{figure}

Gestor de ventanas – Marco
El gestor de ventanas Marco es el encargado de organizar la visualización de las ventanas dentro de MATE. Es simple, fácil de usar para los nuevos usuarios y no admite personalizaciones. Hay algunos detalles que, a mi gusto, lo hacen atractivo como por ejemplo que con una simple selección con el botón derecho del mouse, la ventana queda siempre encima de otras. 

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{Imagenes/mint4.png}
    \caption{Navegador}
    \label{fig:mint4}
  \end{center}
\end{figure}

Como dije anteriormente, uno de los applets que añado al panel es el Menú Clásico desde donde podemos acceder a tres menúes que detallo a continuación.

\section*{Menú Sistema}
Desde el Menú Sistema – Preferencias podemos personalizar el hardware y software y a través del Menú Sistema – Administración accedemos a aplicaciones para instalar instalar software mediante distintas aplicaciones, impresoras,  y administrar usuarios.

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{Imagenes/mint5.png}
    \caption{Configuraciones}
    \label{fig:mint5}
  \end{center}
\end{figure}

\section*{Centro de control}
El botón del “Centro de Control” se inicia el Centro de Control de MATE. Esta aplicación le permite configurar todos los aspectos del escritorio MATE y del equipo en general. Lo haremos ir a través de cada elemento dentro de este centro de control en un momento posterior.

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{Imagenes/mint6.png}
    \caption{Centro de control}
    \label{fig:mint6}
  \end{center}
\end{figure}

\section*{Menú Lugares}
Desde el menú Lugares accedemos a las carpetas alojadas en nuestro home, las carpetas que él contiene por defecto, los distintos dispositivos conectados y la red.

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{Imagenes/mint7.png}
    \caption{El menú de lugares}
    \label{fig:mint7}
  \end{center}
\end{figure}

\section*{Menú Aplicaciones}
Dentro del menú aplicaciones encontramos todas las aplicaciones instaladas. Cuando instalamos una nueva quizás no aparezca listada de manera inmediata y requiera reiniciar el sistema.  

Estas son las aplicaciones preinstaladas dentro de Accesorios.

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{Imagenes/mint8.png}
    \caption{Accesorios}
    \label{fig:mint8}
  \end{center}
\end{figure}

Dentro de ese listado hay algunas que utilizo con mucha frecuencia:
\begin{itemize}
  \item Editor de texto – Pluma Simple y modesto editor de texto basado en Gedit (editor de GNOME)
  \item Formateador de memorias USB En dos clics formateás una memoria sin mucha vuelta.
  \item Gestor de archivadores – Engrampa Basado en File Roller, es una herramienta que permite crear y modificar archivadores, ver el contenido de un archivador, ver un archivo contenido en un archivador, y extraer archivos de 	un archivador.
  \item Captura de pantalla, Es el clásico capturador de pantalla de GNOME dentro del entorno MATE. Lo uso en forma 	permanente para realizar tutoriales o armar materiales para los docentes.
\end{itemize}

Del resto de las instalaciones preinstaladas destaco el paquete de oficina LibreOffice y el Navegador Web Mozilla Firefox. 
LibreOffice es una una suite que tiene seis aplicaciones:

Writer (procesador de texto), Calc (hoja de cálculo, Impress (prestaciones de diapositivas), Draw (diagramas), Base (base de datos) y Math (editor de fórmulas matemáticas) 

Cosas por las que me gusta LibreOffice
\begin{itemize}
  \item es multiplataforma
  \item es mantenido por una gran comunidad de usuarios
  \item mantiene las características visuales de los antiguos editores de texto
  \item los menúes se mantienen en todas las aplicaciones de la suite y sólo se modifica cuando las herramientas no están disponibles
  \item es compatible con formatos privativos
  \item tiene exportación automática a pdf, epub y png.
\end{itemize}

Mozilla es el navegador que más utilizo porque su aspecto se mantuvo estable con el paso de los años. Como se habrán dado cuenta, no soy amiga de los cambios que me resultan poco intuitivos y que requieren un tiempo extra para descubrir. 

\section*{Aplicaciones que instalo y por qué}

\textbf{Gimp}
Es un editor de imágenes multiplataforma que acepta diversos formatos: JPG, GIF, PNG, PCX, TIFF, SVG, bmp, pix y también la mayoría de los psd. Además posee un formato de almacenamiento propio (XCF). 
“Los usos típicos incluyen la creación de gráficos y logos, el cambio de tamaño, recorte y modificación de fotografías digitales, la modificación de imágenes, la combinación y alteración de colores usando un paradigma de capas, la eliminación o alteración de elementos no deseados en imágenes o la conversión entre distintos formatos de imágenes.” \href{https://es.wikipedia.org/wiki/GIMP}{https://es.wikipedia.org/wiki/GIMP}

\textbf{Audacity}
Editor de sonido multiplataforma que permite la grabación de audio en tiempo real, edición archivos de audio tipo Ogg Vorbis, MP3, WAV, AIFF, AU , LOF y WMP, conversión entre formatos de tipo audio, importación de archivos de formato MIDI, RAW y MP3, edición de pistas múltiples, agregar efectos al sonido (eco, inversión, tono, etc) y posibilidad de usar plug-ins para aumentar su funcionalidad.
\href{https://es.wikipedia.org/wiki/Audacity}{Descargar Audacity}.

\href{https://www.openshot.org/es/download/}{OpenShot}
Editor de video multiplataforma con soporte para muchos formatos de video, audio e imágenes.
Se integra al escritorio (permite arrastrar y soltar) y admite pistas/capas ilimitadas.
Permite redimensionar, escalar, recortar, unir, rotar y cortar clips y aplicar transiciones de video con previsualización en tiempo real.


\href{https://sourceforge.net/projects/imagination/}{Imagination}
Imagination es un creador de presentaciones de diapositivas de DVD liviano y simple escrito en lenguaje C y construido con el kit de herramientas GTK + 3 y Cairo con 69 transiciones. Requiere el codificador ffmpeg y libsox para exportar la presentación de diapositivas.


\href{https://wiki.gnome.org/Attic/PdfMod}{PDF Mod}
PDF Mod es una aplicación sencilla para modificar documentos PDF.
Puede reordenar, rotar y eliminar páginas, exportar imágenes de un documento, editar el título, el tema, el autor y las palabras clave, y combinar documentos mediante la función de arrastrar y soltar.


\href{https://soundconverter.org/}{Soundconverter}
SoundConverter es el convertidor de archivos de audio de GNOME fácil de usar y muy rápido. Admite todos los formatos que GStreamer pueda leer (Ogg Vorbis, AAC, MP3, FLAC, WAV, AVI, MPEG, MOV, M4A, AC3, DTS, ALAC, MPC, Shorten, APE, SID, MOD, XM, S3M, etc. ) y escribe en archivos Opus, Ogg Vorbis, FLAC, WAV, AAC y MP3. También puede extraer el audio de videos.


\textbf{Google Chrome – Navegador web}
Por cuestiones de compatibilidad de las plataformas on line que utilizo en mi trabajo, siempre instalo Google Chrome como segundo navegador.


\section*{Maneras de instalar aplicaciones en Linux Mint MATE}

\begin{enumerate}
  \item Utilizando la terminal
  
\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{Imagenes/mint9.png}
    \caption{Terminal GNU/Linux}
    \label{fig:mint9}
  \end{center}
\end{figure}
  \item Gestor de paquetes Synaptic
  
Synaptic es un programa para la de gestión de paquetes de Debian GNU/Linux. Generalmente se utiliza Synaptic para sistemas basados en paquetes .deb pero también puede ser usado en sistemas basados en paquetes RPM. Utiliza repositorios Debian, y permite su gestión mediante un menú interactivo.
\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{Imagenes/mint10.png}
    \caption{Synaptic}
    \label{fig:mint10}
  \end{center}
\end{figure}
Mediante un clic, es posible actualizar la lista, de paquetes disponibles o marcar automáticamente todas las actualizaciones de los paquetes ya instalados. Dispone de un avanzado filtro de búsqueda, es capaz de reparar las dependencias rotas de paquetes y permite deshacer y rehacer las últimas selecciones de paquetes. Su interfaz gráfica, además, es personalizable mediante el menú de configuración. 
\href{https://es.wikipedia.org/wiki/Synaptic}{Más info aquí.}
\item Gestor de software

Permite buscar, instalar y desinstalar aplicaciones de un conjunto predeterminado y utilizando los repositorios de sistema operativo.

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{Imagenes/mint11.png}
    \caption{Gestor de software}
    \label{fig:mint11}
  \end{center}
\end{figure}

 \item Utilizando Gdebi 
 
Gdebi Es una herramienta que puede instalar paquetes deb que resuelve las dependencias en forma automática y no requiere de repositorios o conexión a Internet.
Gdebi nació en la comunidad de Ubuntu y está incluida por defecto en dicha distribución, sin embargo también está disponible en los repositorios de Debian GNU/Linux y en derivadas tanto de Debian GNU/Linux como de Ubuntu.

\href{https://es.wikipedia.org/wiki/GDebi}{https://es.wikipedia.org/wiki/GDebi}

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{Imagenes/mint12.png}
    \caption{Gdebi}
    \label{fig:mint12}
  \end{center}
\end{figure}
\end{enumerate}


\newpage
\subsection*{Sobre la autora:}
\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.4\textwidth]{Imagenes/euge.jpg}
  \end{center}

\end{figure}
  \textbf{Euge Núñez} - Soy maestra, ahora miembro del equipo de conducción de una Escuela Primaria Pública en la Ciudad de Buenos Aires. Mi segunda pasión, la informática, se desarrolló tardíamente y en forma autodidacta. Desde hace 15 años activista de Software y la Cultura Libre participando proyectos relacionados con Educación.
